做警察或者Mon緊Post嘅同我入嚟

唔該你地睇吓依篇文，我知道好多警察都係覺得示威者衝就代表你可以使用武力鎮壓示威者，
你地要知道你所有嘅武力同執法都係法律所賦予俾你地，而唔係個人情緒同埋判斷，
不時聽到啲警察話示威者破壞法治，你地明唔明咩係法治?
文中講得好好，如果你地繼續吸藍絲俾你地嘅毒藥，根本破壞警隊形象威信的只有你地自己。

【文：一名已離職的督察】

數年前，本人因個人原因離開香港警隊（大家一般自稱警察部或 FORCE）。然而，直至今時今日，我依然對於曾經於警察部工作，深感驕傲。即使處於今天時勢，我依然十分自豪地告知他人我是一名前警察。就住近日之社會事件，我希望可以分享自己的一些思絮。

「白恤衫，點解你高人工啲 ... 」

記得學堂的時候，有一段 course instructor 之教誨，至今未敢忘記，意思大慨如此：「白恤衫，點解你高人工啲，唔係因為你拉人叻啲查案叻啲，大把士沙、柴，甚至伙計都會叻過你，人地日日做，做咁多年，駛乜俾高啲人工你。記著，你個膊頭係用黎孭飛！你地帶隊人出去做野，最重要係平平安安，成隊人齊齊整整，拉完人，幾個伙計倒轉企，有乜用。記住，你係 commander ，JPO 有時真係唔諗咁多，你話做佢就幫你做到，要靠你地睇住」（註：倒轉企，意即由執法者變成站進犯人欄；JPO，即初級警務人員，包括警員至警署警長；白恤衫，即督察級以上人員，因他們制服為白色）

四年前，自己最感觸的是一個 O記總督察並無阻止一件悲劇發生。於我看來，如無他首肯，事件不會發生。當然，最終動手的各名警員都是成年人，須為自己行為負責任。但是，一個帶隊工作的白恤衫，難道對於事件無職務上情感上道德上的責任嗎？

一個星期前，市民大眾見到的是，一群全副武裝之警務人員，以有暴力事件為名，進行清場的行動，務求使金鐘政府總部附近，成為市民 / 示威者禁區。各方口誅筆伐警察部使用過份武力，警察使用武力的影片照片經互聯傳至世界各國的眼前，甚至有人嘲諷當天是警察的暴動。本文不會探討背後是否有政治動機，行動是否有法理基礎，而只想以一名尊敬及愛護香港警察人士的身份去看看白恤衫的責任。行文之際，警察部剛剛宣布成立調查小組去跟進事件。

最低程度武力達目的後 須即停止

有關使用武力的指引列明，警方所使用的武力必須是為達到目的，而需使用的最低程度武力；達到目的後，須立即停止使用。警察部當天的行動，特別是立法會「煲底」以外的清場行動，武力使用是否合法是否合乎指引，鏡頭下自有分曉，社會自有公論。然而，數名 blue team 成員持棍「制服」已被擊倒於地上的市民，向未有衝擊警察防線之示威者發射催淚彈之清場行動等等，當中伙計如果被裁定違法或違規，領隊的白恤衫，你們會否為自己行為後悔？會否責怪自己？你們又於心何忍？

誠然，每一名學警自訓練早期便應知道，每人為自己行為負責，不存在依命令拘捕，更沒有依命令開槍。然而，於階級分明的警察部，上級一言一行縱然不是合法命令，皆會對前線人員構成影響及壓力。沒有白恤衫支持或鼓勵，伙計們會辛苦抬著百多磅重的成年人走百多米，只為教訓他一下？沒有白恤衫批准，在生命未受威脅情況的下，伙計會開槍嗎？沒有白恤衫指示，伙計會不惜一切於金鐘執行清場行動嗎？沒有白恤衫統領，伙計會於市區射出催淚彈，讓催淚氣體流入商場商廈，甚至地鐵站嗎？

以上一切一切，白恤衫付出的可能只是仕途、紀律聆訊；負責執行的前線同袍付出的，可以是全家的依靠，一生的事業，甚至是牢獄之災以及終身的案底。白恤衫，請你對得住自己膊頭，確保屬下同袍一切行為都合法而且有合理解釋，帶領伙計安全回家。這是你最大責任之一。

最後，也許我對警察部只是一個普通市民，但我也希望 CP 可以看看以下一些心底話：

一路走來，香港警察由曾經貪污受賄的有牌爛仔，蛻變成一度之 Asia' s finest，靠著的是警察部不斷追求進步，使警察部之程序、行為更合法合情合理，符合現今社會之要求。多年來的一七八、Living-the-Values 活動、誠信管理（integrity management），伙計們由抗拒到慢慢接受，再到明白正直品格行為是必然必須的。就近日的示威活動，管理層是否要將警察部多年經營形象付諸一炬，我們還要誠實和正直嗎？以下幾點，希望 CP 可以抽空想想。

CP 隨政府政治需要變臉 賠上警察部名聲

第一，數年前，佔中之前，警察部分柝了無數應變的方法，合法的方法不是逐個示威者搬離，然後大規模拘捕嗎？當年計劃了大型拘留中心，甚或演練過大規模拘捕，為何警察部後來放棄這個合法策略？為什麼現在警察部可以奉行暴力驅散之策略？如果示威者沒有犯法，驅散權力何來？如果示威者犯法，警察為什麼不拘捕？我絶對明白，逐個示威者搬離達到不了清場之效果，然而，作為執法者絶不可以只看結果。難道合法搜證未能達至認罪，警察便使用酷刑逼供嗎？其實，諷刺的是，最終佔中清場方法正正是當初無效的「逐個示威者搬離，再大規模拘捕」的方法！

為甚麼一夜之間，警察行動可以一八零度倒轉？警隊經常強調之 policing、public safety 突然不重要嗎？暴徒突然變得合法守法嗎？還是政治決定變了？騷亂可以變成暴動，又可以變成整體不是暴動。警察部自稱中立專業，還能否取信於人？ CP，如果你抵不住政治壓力，要你暴力清場，要你不斷隨政府政治需要變臉，而你一一照做，賠上的是整個香港警察部的名聲。

第二，請不要再把任何責任推至任何前線指揮官，甚或前線的伙計。現在社會面對的不是一件突發性，千鈞一髮的事件。全香港有目共睹，整個清場行動歷時超過數小時。如果有任何做得不好地方，你本人以及其他高層管理人員，絶對有能力有責任去處理。退一萬步而言，不作為然後推說一切是前線指揮官之決定，這是你的瀆職！警隊近年不是很著重對內宣揚 supervisory accountability 嗎？如果一個警署的警員恒常性曠工，遲到早退，該警署的指揮官，可以推說是個別警員的個人操守嗎？CP，怎樣調查怎樣處理也許是你專業判斷，但作為警察部一哥，請拿出承擔。

第三，請不要再以立場決定行動。大規模的街頭無理截查，拒絶配戴 warrant card，影片不停在網上流傳。這些基本的法例、規則，每一名警務人員都懂得。伙計們進退失據只是因為各「大sir」之壓力，明知不可為而為之。添馬公園內，一名本人個人敬重之警司級人員，解釋甚麼甚麼他可以證明誰是警務人員，所以人員可以不用配戴warrant card。最終，強辯而敗走逃跑，貽笑全城。其實，誠實正直，問心無愧。警察部又何必因為諸般考慮，作出各種違心之言，行使不存在之權力？

第四，調查伙計從來是一個艱難的決定，一件吃力不討心而且令人心煩的工作。但是，護短、不願意面對自己、不願意面對過失，會是社會背棄警察部的前奏曲。警察部應該迎難而上，面對時代面對社會。如果人員真的犯錯，文過飾非不會幫助他們，從制度檢討本才是保護伙計的根本方法。如果各位白恤衫真的於心不忍，請一定要做好自己的職責。CP，請不要用技術性原因再去推搪，甚麼不知道別人所指是哪宗案件，甚麼呼籲相關人士報案讓警方跟進，諸如此類，徒然出醜人前。事實上，警察部不時因為網上片段，留言，而主動調查、出擊。校園欺凌，黑社會鬧市群毆，鬧市撒錢，動物虐待，例子不勝枚舉。

藍絲散佈讓警察部自毀的鴉片言論

最後，社會上，一些所謂撐警的人士，說盡甚麼甚麼支持的說話，指鹿為馬，自稱藍絲，警察部各職工會聞歌起舞，這些勢力真的幫助警察部嗎？他們散佈的正正是顛倒是非，讓警察部自毀的鴉片言論。即使示威者是「黃屍暴徒」，警察就可執行私刑，「鎮暴有理」，成為人民英雄嗎？其實，每個警察心中都有答案。君不見有警察膽敢公然在鏡頭下陽光下，做這些撐警人士提倡的所為？其實 CP 最應該挺身捍衛警察部名聲，何苦貪圖這些廉價興奮劑？6月16日，香港發生史上最大規模的遊行，街上的警察部署，也許也是史上最少。其實，我真的不敢想像，CP 是否遵從所謂撐警人士的提議，做出「不喜歡警察便不要找警察」如斯幼稚行徑。CP，也許就職責二字，欠社會、欠警察部一個解釋。

寫完這篇文章，相信我亦會變成被黃絲洗腦的米國走狗。特別是文章下半部，相信不少人士要出來爭辯。然而，我相信社會自有評價，歷史自有公論。各方人士，要討論的話，大可提出證據，讓社會研究，警察示威者兩邊一起調查。真相，應可越辯越明。

我理解很多伙計們心中忿忿不平，平日規行距步，為市民勞心勞力，為何落得「黑警」之名。每次我聽到這些言論，心中都感到戚戚然。平日，警察部辦事的標準，社會有目共暏。我自己相信，世界各地警察，能比香港警察部更高質素的，廖廖可數。然而，專業就是不停做好每一件事。一兩次失誤，足以「一失足成千古恨」。

最後，寄語各同袍，警察部是否秉持公義，是否維持治安，是否社會中的 thin blue line，會由社會作出判斷的。大家不用灰心，更不用妄自菲薄，做好自己，便好。

推~

毅進仔撚識字咩 同佢地講道理有撚用
仲講咩精神、威信、賦予

白衫果啲都讀過吓書，點解可以俾人洗到腦?

啲文筆睇到人想瞓

警犬死全家

中共班友夠讀好多書啦
777 夠讀好多書啦

文筆太Chok 不過都叫係人話

你又啱

有冇良知同有冇讀書係兩回事

講到尾
警察跟足規矩做
就算市民唔鍾意警察都搵唔到位入
警察自己不斷犯例同濫權
俾人影低晒證據
做臭個名真係自己攞嚟衰

真係理解唔到佢地，正常一個打工仔都會諗吓老細做嘢啱唔啱柒唔柒，睇到啲黑警IG 仲講埋啲ON9仔真係想像唔到大家都係香港大

因為佢地既社交圈子就係警察圈
有異見既驚比人排擠 又難轉行
就算轉到行人工又冇咁高
加上佢地而家日日比人屌怨氣好大
見到有一個警察同伴受傷就已經失去理智
忘記香港警察既責任係保護市民
佢地而家係保護同伴而非保護市民
當正市民係所謂既”暴徒” 已經充滿敵意
大是大非面前都唔care
咁多位警察 你地都係香港人
真心覺得政府岩咩？

推~ 引Mon Post 黑警入嚟反思